只看過鬼滅的孩子們 — 為什麼必須看《進擊的巨人》

這篇是寫給所有：不敢看的、不想看的、不屑看的，或是只看過鬼滅的孩子們。

認真的，大家真的都必須看看《進擊の巨人》，其中一個原因，其實蠻簡單的：

都還記得，前年完結的那部《冰與火之歌：權力遊戲》嗎？這樣講吧，所有《權力遊戲》建不成的（could’ve been），《進》都建成了。

但至於《進》是怎麼做到的我想我多說只會礙事，但你只需要知道他建得成，而《權力遊戲》不僅沒建成，房子還是自己毀的。

我理解有些人可能壓根不碰動漫，但如果你願意去習慣他的表現形式，對你絕對有利無弊，而這是「幽浮社」作畫再精緻也無法複製出來的高度，這種高度純粹就因為諫山創的故事太天才、原著的力量太強大⋯

諫山創下筆就在剝蔥，十集一層、二十集兩層，接著三層四層五層越陷越深（淚水也越多），每次的恍然大悟都是如此合情合理，措手不及的同時大開讀者眼界，一次次推翻自身設定的腳本，改寫母題的同時還能無動於衷、靜如止水般持續衝向故事終點站，要人怎麼拉也拉不住，轉眼間牛就牽到了北京成了地鳴，這種「越做越大」的敘事格局，寫出來的故事不管往前、往下、左右環視都有新發現。

諫山創不斷在自己故事的空間向量中，豪邁又精練地，縱橫場域、操盤法度，很有自信的將故事一絲不苟地線線通車，打通未來過去的任督二脈，一路打通通到終點始祖，能如此在空間向量中鍊成一尊三手觀音絕非易事。

之前一直有個劇本 xyz 的想法（還是在哪裡讀過的也忘了），而尤其這種大規格的故事就特別適用，想說就趁此機會試用一番：通常故事架構設計都很困難，作者可以只顧 x（前後），卻可能徒留張力、缺乏層次，只顧 y（左右）則可能徒有背景潛力（世界觀）但無力發揮，只顧 z（上下）卻容易自溺、有偏離大眾口味的可能，真要從上面幾項挑出失敗的例子，可能數都數不完，而《進擊的巨人》則是少數能夠「三向兼顧」的作品，因此它不僅只是動漫當中的翹楚，甚至可以說是所有奇幻／科幻創作當中設計最成功的傑作之一。

但《進擊的巨人》諫山創的故事最讓我個人驚訝的，並不僅是因為它描繪人物成功、如何在後期改寫了自己的敘事概念，而是最後這番轉折的"層次彈性"有多高。

小至個人、大至國家，作品解讀可以只是輕車簡從的「戰鬥生存」、可以是「種族」，也可以是所謂「人類最大的敵人就是自己」，這些在老影迷眼中，我想都已經習以為常了吧？

然而角度換一換，原先牙牙學語的「種族」，加入了時間概念，成了一種「社會價值／意識形態的矛盾」（從前的牆內成為另類的瑪雷，曾經的敵人也會是現在的自己），而「戰鬥生存」的概念，隨格局（世界）推移，突變成不只是單純去戰鬥、去生存，而是自由意志的選擇、脫離束縛的代價：無論是從歷代祖先遺願、從英雄旅程、從歷史記憶，脫離都可以是必經的過程，但「一路往前」的代價會是如何？人性、倫理觀念，又是否成了追求自由的阻礙？「每個人都是某件事物的奴隸」，如果照天命（未來）行動，某方面又是否使自己成為命運的奴隸？而在普世價值、人性道德、命運使然的原則下，又有誰會是真正的自由呢？這樣的自由，還算自由嗎？

諫山創將原先身帶二元性質的「不戰則成仁」、簡易舒適的「奮鬥／生存」以及各種《陰屍路》會出現的老生常談，升級成為三元、四元、五元的全方位辯論載體，以超然的視角從傳統類型故事中見怪不怪的「避重就輕」、「一廂情願」概念中脫離出來（至少，在漫畫 137 回以前是如此）。

雷斯家族、阿卡曼、怕拉迪島，所有事物和事件的設計結構是如此的精密，人物環環相扣，即使閉眼都不難想像，諫山創是如何低頭仔細一針一苗、錙銖必較的製作這整串機械工程，設計過程的艱辛和細心，想起來都覺得不可思議。

誇張的說，他甚至可以是動漫化的《現代啟示錄》、可以是動漫化的《與狼共舞》、可以是動漫化的《大地英豪》，你要他講什麼故事他就講什麼故事，他會以最娛樂的形式再次呈現出來，每一個地方（概念）你真要圓真的都圓得起來，這才是諫山創的天才所在。

厲害的不是他轉折有多大，而是因為它"各方面都顧到了"，無論從哪個方向、哪個角度解讀或解釋，作品都能很有骨氣的讓你驚訝道出一聲「對耶！這樣也沒錯」「我都沒想到這一點」。

因此，要談《進擊的巨人》，其實很難以草草幾句「熱血沸騰」習慣性帶過，因為如此的詞彙其實與《進擊》在故事上的理念相悖，且未免有點簡化了劇中人物的無奈和傷痛⋯

當然，五星級的片頭、澤野弘之、霸權社，以及梶裕貴、神谷浩史、子安武人等華麗聲優，促成《進擊的巨人》如此紅遍全球，但我要說的是：沒有諫山創小說般的氣勢、精密設計，《進擊的巨人》也只能成為另一部⋯ 還不錯的動漫。

由於形式上「什麼都想講」的個性，當然也不敢斷言它有多完美，多少都有莫名的地方，但在如此的敘事框架下，一而再再而三的顛覆想像，《進擊的巨人》已經是非常了不起的敘事成就。
.
＞以下算做額外介紹（報導性質偏重）

要看，一定要看，還有另一個原因，

因為，《進》某方面來講甚至可以說是「權力遊戲」的“間接接班人”，即使排開故事架構類似等因素，其所造成的現象級概念也和前者有些類似，因為《進》最終季自開播以來的討論規模，已經足以與當年《權力遊戲》最終季平起平坐。

基於《進》並未在北美電視開放原音首播的因素，因此無法提供確切數據證明，英語配音的首播數據也很難撐得上是作品完整的收視表現，但根據 Parrot Analytic 在串流服務上的統計，《進擊的巨人》目前已成為全美最多人觀看的電視作品，甚至超越目前 Disney + 熱播的《旺達幻視》，這種衝擊力道不僅直逼當年 2013 年第一次問世，還很可能使之榮登史上最熱門的動漫作品。

更有趣的一件事，就是《進擊的巨人》自 2019 年 3B （「瑪莉亞之牆奪還戰」）起便在持續稱霸 IMDb 的影史電視單集評分排行（這種排行票數通常萬起跳），而這排行範圍不單只限於動漫，而是涵蓋在全世界所有電視作品，如此便能理解這起現象的不可置信。

所有電視單集夢寐以求的「9.9」最高榮譽，《進擊的巨人》在這分數上的累積集數，已經超車《絕命毒師》和《權力遊戲》合併加總起來的數字，而更有意思的是，諫山創剛好也是兩部影集的忠實粉絲。

（據最新數字顯示，目前唯一能與《進》兩部單集「勇者」和「強襲」評分抗衡的，也僅只剩下《絕命毒師》第五季 E14：傳說中票數破了十萬，卻依然 hold 住滿分 10.0 的「奧斯曼德爾斯」）

我之所以想說完後面這一整串，單純也只是要很厚顏無恥地報復性說出這一句話：其實，紅遍全球的一直以來都是巨人，誰跟你在那邊鬼滅⋯

Sie sind das Essen und wir sind die Jäger!

屌你老母過主啦 吹奏一套野要靠評分不如唔撚好吹
又講到ufotable得個靚字咁 返去含撚啦

Ching學下閱讀理解好喎大部分篇幅都係用巨人既鋪排 描寫價值觀既矛盾去吹奏

新果一季首OP好撚難聽

唔好咁啦，我係進巨粉都覺得尷尬，人哋鍾意睇咪睇咩囉，唔睇都唔使笑人係細路架

寫俾細路睇既話，點會寫到咁冗長。何況細路更冇可能睇game of thrones，仲提大地英豪jm9。。。

惺惺作態on撚9，睇到躁